\documentclass[11pt,a4paper]{ctexart}

\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\geometry{margin=2.4cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!60!black,
  urlcolor=blue!60!black,
  citecolor=blue!60!black
}

\title{World Model 与 World Action Model 的区别}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{核心结论}

World Model 和 World Action Model，简称 WAM，并不是完全并列的概念。更准确地说，WAM 可以看作一种面向动作决策和控制任务的 world model-policy hybrid。

简而言之：
\[
  \text{World Model} \approx \text{建模世界如何演化},
\]
\[
  \text{WAM} \approx \text{建模世界如何演化，并将其用于动作生成或规划}.
\]
因此，World Model 更偏动力学建模，WAM 更偏控制导向的世界-动作联合建模。

\section{World Model 建模什么}

经典 World Model 的核心对象是环境动力学：
\[
  p_\theta(s_{t+1}\mid s_t,a_t),
\]
其中 $s_t$ 是真实环境状态，$a_t$ 是动作。

但在视觉机器人和具身智能中，真实状态 $s_t$ 通常不可直接访问，模型只能看到图像、深度图、多视角视频或 proprioception。因此更常见的形式是：
\[
  p_\theta(o_{t+1}\mid o_{\le t},a_t),
\]
或多步未来预测：
\[
  p_\theta(o_{t+1:t+H}\mid o_{\le t},a_{t:t+H-1}).
\]

这类模型回答的问题是：
\[
  \text{如果在当前世界中采取某个动作，未来世界会怎样？}
\]
所以 World Model 主要用于：
\begin{itemize}
  \item 预测未来 observation 或 state；
  \item 进行 model-based planning；
  \item 生成 synthetic rollout；
  \item 作为 learned simulator；
  \item 学习更好的 latent representation。
\end{itemize}

\section{WAM 建模什么}

WAM 不只把动作作为条件，还常常把动作本身也作为生成或预测对象。一个典型形式是：
\[
  p_\theta(o_{t+1:t+H},a_{t:t+H-1}\mid o_{\le t},\ell),
\]
其中 $\ell$ 是语言指令。

如果加入机器人自身状态 $q_t$ 和价值 $V$，则可以写成：
\[
  p_\theta(o_{t+1:t+H},q_{t+1:t+H},a_{t:t+H-1},V_{t+H}
  \mid o_{\le t},q_{\le t},\ell).
\]

WAM 回答的问题不是单纯的“世界会怎样”，而是：
\[
  \text{为了完成任务，我该采取什么动作？这些动作会让世界如何变化？}
\]
因此，WAM 同时包含 world dynamics 和 action modeling。

\section{关键数学区别}

World Model 通常近似：
\[
  p(o_{t+1:t+H}\mid o_{\le t},a_{t:t+H-1}).
\]
Policy 或 VLA 通常近似：
\[
  p(a_t\mid o_t,\ell).
\]
WAM 则试图联合建模：
\[
  p(o_{t+1:t+H},a_{t:t+H-1}\mid o_{\le t},\ell).
\]

三者的区别可以概括如下：
\[
  \text{World Model} = \text{world dynamics},
\]
\[
  \text{Policy/VLA} = \text{action generation},
\]
\[
  \text{WAM} = \text{world dynamics}+\text{action generation/control}.
\]

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
模型类型 & 主要问题 & 数学对象 \\
\midrule
World Model & 动作之后世界如何变化 &
$p(o_{t+1:t+H}\mid o_{\le t},a_{t:t+H-1})$ \\
Policy/VLA & 当前应该做什么动作 &
$p(a_t\mid o_t,\ell)$ \\
WAM & 动作和未来世界如何联合建模 &
$p(o_{t+1:t+H},a_{t:t+H-1}\mid o_{\le t},\ell)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{动作的角色不同}

区别的核心在于动作 $a_t$ 的角色。

在 World Model 中，动作通常是条件变量：
\[
  a_{t:t+H-1}\quad \text{conditions future prediction}.
\]
也就是说，模型假设动作已经给定，然后预测未来。

在 WAM 中，动作常常既是条件相关变量，也是需要生成的目标：
\[
  a_{t:t+H-1}\quad \text{is part of the modeled output}.
\]
这使得 WAM 更接近策略模型，因为它最终要服务于 action selection。

\section{机器人例子}

假设任务是“把杯子推到目标区域”。

World Model 关心：
\[
  (o_t,a_t)\mapsto o_{t+1}.
\]
它问的是：如果机械臂向右推，杯子下一刻会到哪里？

WAM 关心：
\[
  (o_t,\ell)\mapsto (a_t,o_{t+1}).
\]
它问的是：为了完成“把杯子推到目标区域”，应该采取什么动作？该动作会让场景变成什么样？

\section{与三篇材料的对应关系}

\begin{itemize}
  \item \textbf{WM as simulator} 更接近 World Model 的应用：把 world model 当作 learned simulator，用来生成场景、rollout 或训练数据。
  \item \textbf{Cosmos Policy} 更接近完整 WAM：它联合处理 action、future state、value，并支持 planning。
  \item \textbf{Fast-WAM} 则追问：WAM 的收益主要来自 test-time future imagination，还是来自 training-time video prediction 对表示学习的作用？
\end{itemize}

\section{一句话总结}

World Model 的核心是：
\[
  \text{model the world}.
\]
WAM 的核心是：
\[
  \text{model the world for action}.
\]
前者更像预测器或模拟器，后者更像带世界预测能力的动作模型。

\end{document}
